Städtische Wasserversorgung Sekundärstädte VII

Das Vorhaben ist in das deutsche Programm zur Unterstützung der Dezentralisierung und guten Regierungsführung eingebettet. Die FZ-Maßnahme fördert die Umsetzung von Umwelt und Klimaschutz- bzw. Klimaanpassungsmaßnahmen auf lokaler Ebene, über den ruandischen Umwelt- und Klimafonds FONERWA. Der Fonds wählt relevante Einzelvorhaben auf Basis von Projektanträgen der Distrikte aus, soll nach seiner strategischen Neuausrichtung jedoch auch verstärkt Mittel zur Finanzierung von klimarelevanten Programmen von nationalem und strategischem Interesse mobilisieren, managen und koordinieren. Erster Ansatz hierfür ist die Unterstützung des Green City Pilot (GCP) im Distrikt Gasabo / Kigali als Vorzeigeprojekt für umweltgerechte und klimafreundliche Stadtentwicklung. Übergeordnetes Ziel des Vorhabens ist die Steigerung der Resilienz gegenüber den Auswirkungen des Klimawandels und die Sicherung der nachhaltigen sozio-ökonomischen Entwicklung Ruandas.

Der FZ-Beitrag beläuft sich auf bis zu 7,0 Mio. EUR. Hierbei entfallen - analog zur Konzeption der vorangegangenen Förderphase (BMZ-Nr.: 2013 97 645) - bis zu 2,0 Mio. EUR auf Investitionen in lokale Infrastrukturvorhaben aller 30 Distrikte, nach dem FONERWA Antragsprinzip (klassischer Ansatz). Bis zu 5,0 Mio. EUR werden zur Erstellung ausschreibungsreifer Planungsunterlagen sowie Consultingleistungen für ein grünes Wohnungsbauprojekt (,Affordable Housing') als erste Phase bzw. Infrastrukturmaßnahme, im Rahmen des Green City Pilot, verwendet.

Zielgruppe des Vorhabens ist die gesamte Bevölkerung in den 30 Distrikten Ruandas (11,7 Mio. Menschen), die von den Folgen des Klimawandels betroffen und von der nachhaltigen Nutzung der natürlichen Ressourcen abhängig ist.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Das Vorhaben wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie C eingeordnet, da vom Vorhaben voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken auf Umwelt und soziale Belange ausgehen. Es ist daher kein spezifischer Umwelt- und Sozialmanagementplan erforderlich. Der Partner wurde zur Einführung eines Beschwerdemechanismus verpflichtet und muss die KfW unverzüglich über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse informieren.

Land / Region / Institution Demokratische Republik Kongo Nummer 38265 Schwerpunkt Wasser und Abfall Sektor 14030 - Trinkwasser, Sanitär u Abwasser-Grundl Vers USV-Kategorie C Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 13 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner REGIE DE DISTRIBUTION D'EAU DE LA REPUBLIQUE DU CONGO Zuständige Abteilung Zentralafrika
